---
title: 테크놀로지의 잠재적인 위험

author: 
date: 2020-11-01
tags: ["post"]
keywords: []

imageUrl:
imageCredits:
---

신기하고 편리한 테크놀로지는 매력적입니다. 기준과 가치관 없이 받아들이면 우리는 생산성이 높고 풍요롭다는 착각에 빠질 수 있습니다. 그리고 우리 삶의 주도권을 테크놀로지에게 넘겨줄 수도 있습니다. 

디지털 기술의 위험요소를 다룬데 이어, 이번 비디오에서는 식별하기 어려운 잠재적인 위험을 다루겠습니다.

## 사회적 조작
첫 요소로 사회적 조작을 보겠습니다. 사람들은 자극적인 뉴스에 끌립니다. 이러한 뉴스는 뇌를 흥분시키는 도파민을 분비시켜 인간의 정신을 사로잡습니다. 산업시대 이전만 해도 인간은 이러한 뉴스를 통해 생존을 지속하는 자극을 받았습니다. 그래서 인간은 그러한 정보에 더욱 예민해질 수밖에 없었습니다. 그러나 오늘날에는 집단 및 기관들이 대중들의 관심을 끌기 위하여 이용하고 있습니다.

예를 들어 극단적인 집단들은 심리를 악용하여 사람들의 정신을 혼동시킵니다. 이러한 집단들은  SNS를 활용하여 유해한 사상을 효과적으로 확산시켜 추종자를 모으고 기금을 마련하여 집단 이익을 위한 일을 도모합니다. 이러한 집단들은 추종자가 아닌 사람들의 피해는 아랑곳하지 않습니다.

일부 집단의 편협하고 배타적인 활동들은 사회안에 우월성을 부각시키며 구성원간 차별을 유발시켜 사회의 분열을 초래하게 됩니다.

SNS의 영향은 매우 복잡하여 아직 이러한 문제점을 효과적인 법으로 해결하지 못하고 있습니다.

우리는 반향이 있을 수 있는 정보들을 그대로 받아들이지 말고 심혈을 기울여 분석해봐야 합니다. 비판적 사고를 갖고 본인 가치관에 어긋나는 것이 있으면 다시 잘 생각해 봐야 합니다.

## 숨겨진 위험요소

그 외 다른 숨겨진 위험요소들이 있습니다. 기술을 오용하거나, 남용할 경우 발생할 수 있죠. 몸과 정신 그리고 인지기능에 피해가 갈 수 있습니다.

운전하면서 핸드폰을 사용한 적 있으신가요? 이 작은 행동이 비극적인 결과를 가져올 수 있습니다. 미국에서는 26%의 자동차 사고가 운전 중 핸드폰 사용시 발생합니다  [link].

다른 숨겨진 위험요소들
1. **중독**. 게임 중독은 최근에 세계 보건기구에서 질병으로 분류되었습니다. 이미 젊은이들이 부모에게 폭력을 가한 케이스가 있습니다. SNS도 중독될 수 있으며 정신건강에 부정적인 영향을 미칠 수 있고 건강한 사회적 교류능력을 감소시킬 수 있습니다.
2. **심리적 타격**. 기술이 발전할수록 인간간의 소통은 줄어들고 기기와의 상호 작용이 늘어나고 있습니다. 따라서 현대인들의 공감능력, 인내심, 갈등 해결 능력등이 저하되면서 사회에 적응하는 과정이 어려워지고 있습니다. 이러한 현상이 사회적 심연을 더욱 깊게 합니다.
이런 와중에 SNS는 “더욱 연결된 세상”을 약속하지만 아쉽게도 다른사람들과 비교하며 우울증을 유도하는 사회를 만들고 있습니다.
3. **인지 능력  저하**. 또 다른 위험 요소는 기기에 너무 의존하게 된다는 것입니다. 사람들이 스스로 머리를 써서 할 수 있는 것들을 기기에 맡기게 됩니다.  몸의 다른 부위처럼 뇌도 사용을 안하면 기능이 퇴화합니다. 우리 생활에 생산적인 느낌을 유지하려고 기기를 활용하는데 이 행위는 더욱 기기 의존성을 높이게 합니다. 그러면서 우리의 존재를 취약하고 깨지기 쉬운 상태로 만듭니다.

이런 위험 요소를 줄이기 위해 우리는
본인의 가치관을 정해야 하고.
삶이 가치관과 일치하는지 검토하면서 살아야 합니다. 
사람들과의 건강한 상호작용을 추구해야합니다. 다른 사람들과의 생각이 다를 수 있다는 것을 인정하고 감정을 받아들이면서.
그리고 인지능력을 활용하면서 살아야합니다. 

## 윤리

테크놀로지가 윤리에도 부정적인 영향을 끼치고 있습니다.
컴퓨터가 편견 없이 객관적인 결정을 내린다고 생각하고 있다면 잘못 알고 있는 것입니다.
인공지능을 사용하는 컴퓨터의 결정은 패턴인식 기반입니다. 많은 정보를 제공하여 학습하므로 분류 모델을 만들지요. 그런 후 입력을 주면 모델에 비교하여 결정 내리게 됩니다. 만약 학습 데이터가 일부 집단에게만 유리하면 다름 집단에는 불리한 결과가 나오게 됩니다.

오늘 이러한 알고리즘이 우리가 살 곳, 갈 대학, 다닐 직장을 좌우한다는 것이 과언이 아닙니다. 이것은 사회의 빈부격차를 더 심하게 할 수 있는 요인이 됩니다.

또한 SNS는 새로운 사회 형태를 유발하였습니다. SNS는 정보를 보편화시키면서도 혼동을 일으키는 사회적 정치적 딜레마를 뿜어내는 새로운 매개체가 되었습니다. 
SNS는 수익을 추구하는 기업이라는 것을 알고 있으셔야합니다. 매출은 사용자의 정보와 그들이 SNS에 보내는 시간에서 나옵니다.

이럴때일수록, 자신의 권리를 알고 이웃을 존중하는 것이 오늘 사회에 더욱 중요합니다. 그리고 인간의 다양성과 수용에 대한 대화에도 적극적으로 참여해야 합니다.

## 직종 상실

마지막으로 컴퓨터로 인한 직종 상실을 언급하겠습니다. 1997년 슈퍼컴퓨터가 체스의 대가 Gasparov를 처음으로 이겼습니다. 그 당시  체스는 전략 능력이 높은 사람들이 하는 게임으로 인식되었습니다. 10년 후 2016년 AlphaGo가 바둑 챔피언 이세돌을 이겼습니다. 바둑은 10700 가능한 순열로 슈퍼컴퓨터조차 인간을 이길 수 없다고 여겨졌었습니다. 

병진단, 암 발견, 법적 문서 분석, 경제적 조언, 심지어 예술 작품과 음악 작곡까지 인간을 대처할 수 없다고 생각했던 분야에서 컴퓨터를 사용하고 있는 것이 오늘날의 현실입니다. 

새로운 서비스가 계속 생길 것이며 몇년뒤이면 지금 많은 사람들의 일자리를 컴퓨터로 대체하게 될 것입니다. 5~10년이면 새로운 패러다임이 자리를 잡아 현재의 기술(skill)과 지식이 무용하게 것입니다.

## 결론
급변화하고있는 테크놀로지가 COVID으로 인하여 사회가 적응할 충분한 시간을 주지 않고 빠르게 도입되고 있습니다.
사람들은 이런 자동화 시스템으로부터 자신의 능력을 차별화를 해야 합니다. 그러려면 통찰력, 창의력과 인간적인 면을 더욱 살려야 합니다.

컴퓨터가 우리 뇌의 역할을 더욱 많이 차지하고 있을 때, 인간은 더욱 깨어있어야 하고 사람의 향기를 내어야 합니다. 모든 위기에는 기회가 있기 마련입니다. 위험요소를 둘러보았으니 이제 다음편에서는 기회에 초점을 두고 살펴보겠습니다.
